<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title> &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </title>
    <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/</link>
    <description>Recent content on  &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Lionel Ragot</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>L&#39;économie est-elle une science comme les autres ?</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2025-06-12-economi-sciences/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jun 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2025-06-12-economi-sciences/</guid>
      
        <description>&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; J&#39;ai proposé à Annie Lou Cot (Professeur d’histoire et de philosophie de l’économie, Université Paris 1 Panthéon-Sorbonne, Centre d’Économie de la Sorbonne et REhPERE) et André Zylberberg (Directeur de recherche émérite au CNRS, Centre d’Économie de la Sorbonne) de débattre de la scientificité de l&#39;économie dans le cadre de la série de vidéos &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/playlist?list=PLpbKUr4ZMiB_xgkhiqYvi6iQtEJOHE_NL&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;DialectiX&lt;/a&gt; du laboratoire EconomiX (&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=4X7I_-uKNIk&amp;list=PLpbKUr4ZMiB_xgkhiqYvi6iQtEJOHE_NL&amp;index=2&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;lien vers la viédo&lt;/a&gt;).&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
Pour Annie Cot, la science se distingue, depuis les Lumières, par sa rupture avec les croyances et son ancrage dans la rationalité. Cette perspective a été enrichie au XXe siècle par Carl Popper, qui a introduit le concept de falsifiabilité comme critère clé de la scientificité : une théorie doit être susceptible d&#39;être invalidée par l&#39;observation ou l&#39;expérimentation. André Zylberberg, quant à lui, a élargi cette définition en mettant l&#39;accent sur la quête de causalité et sur l&#39;importance des méthodes reconnues par la communauté scientifique. Cette approche souligne non seulement la nécessité de pouvoir tester et réfuter les théories, mais aussi l&#39;importance du consensus méthodologique au sein de la communauté des chercheurs.
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
L&#39;économie, en tant que science sociale, se distingue par son approche pluridisciplinaire, empruntant des méthodes à des champs aussi variés que la médecine, la physique ou l&#39;informatique. Cette interdisciplinarité reflète une quête constante de scientificité, comme l&#39;a souligné Annie Cot, tout en étant confrontée à des défis uniques liés à son objet d&#39;étude : les sociétés humaines, caractérisées par des comportements souvent imprévisibles et complexes.
&lt;p&gt;André Zylberberg a complété cette analyse en insistant sur la dimension causale de l&amp;rsquo;économie, qui cherche à expliquer les mécanismes sous-jacents aux phénomènes économiques. Il a également mis en lumière les progrès méthodologiques de la discipline, notamment à travers le développement de l&amp;rsquo;économie expérimentale. Cette évolution méthodologique, bien que significative, ne doit pas occulter la nécessité de conserver une approche théorique solide, capable de rendre compte de la complexité des comportements humains et des dynamiques sociales. Ainsi, l&amp;rsquo;économie, tout en s&amp;rsquo;affirmant comme une science, doit naviguer entre rigueur méthodologique et adaptabilité face à la complexité de son objet d&amp;rsquo;étude.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
L&#39;économie expérimentale, en s&#39;appuyant sur des méthodes empiriques pour tester des hypothèses, a connu un développement remarquable ces dernières décennies. André Zylberberg qualifie cette évolution de révolutionnaire, car elle permet de valider ou d&#39;invalider des éléments théoriques, offrant ainsi une nouvelle rigueur à la discipline. Cependant, Annie Cot, tout en reconnaissant les avancées permises par cette approche, en souligne les limites. Elle rappelle que l&#39;économie ne saurait se réduire à une simple accumulation de faits expérimentaux, car cela reviendrait à négliger la complexité des phénomènes économiques. Selon elle, une dimension théorique solide reste indispensable pour appréhender ces phénomènes dans leur globalité. Cette tension entre empirisme et théorie illustre le défi permanent de l&#39;économie : concilier la rigueur des méthodes expérimentales avec la nécessité d&#39;une réflexion théorique approfondie, capable de rendre compte de la complexité du réel.
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Biographie</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/page/about/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 13:32:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/page/about/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Lionel Ragot est Professeur à l’Université Paris Nanterre depuis 2012. Il est membre du laboratoire &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;https://economix.fr/&#34;&gt;EconomiX&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; et conseiller scientifique au &lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://www.cepii.fr/&#34;&gt;Cepii&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ses travaux de recherche portent sur la dynamique de long terme des économies et les politiques structurelles. Il s’intéresse plus particulièrement à la définition d’une croissance économique durable, qui permettrait la poursuite de l’élévation du niveau de vie tout en préservant l’environnement. Ses deux autres thèmes d’intérêt concernent les changements structurels de long terme que sont le vieillissement démographique et les migrations internationales. Il est l’auteur de nombreux articles publiés dans des revues à comité de lecture et de plusieurs ouvrages.&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Croissance durable ou décroissance ?</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-decroissance/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-decroissance/</guid>
      
        <description>&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; Dans le cadre de l&#39;opération &lt;a href=&#34;https://lecercledeseconomistes.fr/relancons-le-debat-economique/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Relançons le débat économique&lt;/a&gt; du cercle des économistes, j&#39;ai rédigé une  note, intitulée &lt;a href=&#34;https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/rlde-2022-36-ragot.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Croissance durable ou décroissance ?&lt;/a&gt; essai 3 dans laquelle je pose les termes du débat  entre ces deux voies de sortie du modèle
de développement insoutenable actuel. &lt;/div&gt;
&lt;br /&gt; 
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; Mon propos n&#39;est pas de relativiser, d&#39;une manière ou d&#39;une autre,
l&#39;urgence environnementale. Il y a urgence
à prendre des mesures drastiques qui s&#39;imposent pour limiter le
réchauffement climatique. Il y a urgence à réduire nos émissions
polluantes pour préserver la santé humaine et l&#39;écosystème de la
planète. Il y a urgence à préserver la biodiversité pour protéger
le vivant. Il y a urgence à gérer de manière durable les quantités
et la qualité des ressources naturelles, comme l&#39;eau. Les constats sur
l&#39;état de l&#39;environnement et les objectifs à atteindre sont aujourd&#39;hui
largement partagés ; les climatosceptiques sont une espèce en voie
d&#39;extinction sous la pression des faits accumulés par le GIEC. Ce qui
est en débat, et que j&#39;analyse dans cette note, c&#39;est la trajectoire du nouveau chemin que doivent
emprunter nos économies et sociétés. Vers quelle voie devons-
nous nous orienter collectivement pour nous éloigner de ce modèle
de développement insoutenable ? Le moment où cette question est
posée avec insistance cumule une série de crises, comme nous en avons rarement
connu dans l&#39;histoire moderne : sanitaire (Covid-19), écologique (les effets
négatifs ostensibles du réchauffement climatique) et géopolitique (la guerre en Ukraine). Prises individuellement, elles sont déjà de nature à entraîner de profonds changements économiques et
politiques, combinées, elles peuvent conduire à des bifurcations
sociétales radicales. L’Histoire nous enseigne que ces grandes
bifurcations peuvent déboucher sur le meilleur comme le pire.&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt; 
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; La décroissance est présentée par ses concepteurs comme l’une
de ces grandes bifurcations qui doivent donner naissance à une
nouvelle société. Pour Serge Latouche, l’un des théoriciens majeurs
de cette mouvance, « le projet de la décroissance n’est ni celui d’une
autre croissance, ni celui d’un autre développement (soutenable,
social, solidaire, etc.), mais bien la construction d’une autre société,
une société d’abondance frugale, une société post-croissance, ou
de prospérité sans croissance ». Seul l’avènement de cette nouvelle
société sauvera l’écosystème de notre planète et l’humanité, les
autres voies n’étant pas des alternatives, mais des impasses.&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt; 
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; 
Partant du principe qu’on ne doit croire que sur la base de données
ou de preuves suffisantes, mon propos, fort modeste, consiste à
apporter quelques éléments factuels qui peuvent nourrir le débat et,
par là même, la réflexion des jeunes générations qui doivent former
leur propre conviction sur la croissance durable ou la décroissance.  &lt;/div&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Guerre en Ukraine - Bouleversements et défis énergétiques en Europe</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-ukraine-cepii/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-ukraine-cepii/</guid>
      
        <description>&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; La guerre en Ukraine provoque de multiples bouleversements, parmi lesquels la scène énergétique occupe une place de premier plan. L’Europe, très fortement dépendante des hydrocarbures russes, est tout particulièrement touchée. &lt;/div&gt;
&lt;DIV align=&#34;justify&#34;&gt; Dans un &lt;a href=&#34;https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/pdf/pb2022-37.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Policy Brief du Cepii&lt;/a&gt; avec 2 co-auteurs du Cepii, Carl Grekou et Valérie Mignon, et 3 co-auteurs de l&#39;IFPEN, Emmanuel Hache, Frédéric Lantz,
et Olivier Massol, nous avons analysé les enjeux et défis, pour l’Europe, du conflit russo-ukrainien sur les marchés gazier et pétrolier. Nous dressons un panorama complet de la production et des échanges de gaz et de pétrole prévalant avant la guerre, puis mettons en évidence la dépendance des économies européennes aux hydrocarbures russes dont les impacts économiques se sont manifestés dès le début des hostilités. Nous décrivons de façon approfondie les différents canaux via lesquels le choc à la hausse des prix des énergies pourrait déclencher une spirale inflationniste à même de faire craindre le retour de la stagflation qui a miné les économies européennes dans les années 1970 et 1980. La devise européenne n’est pas épargnée par ce conflit et sa dépréciation participe à la transmission de la hausse des prix de l’énergie à l’inflation de la zone euro. Plusieurs pistes sont enfin explorées qui pourraient permettre aux pays européens de s’émanciper de la dépendance russe : &lt;/DIV&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; introduction d’une réelle concurrence sur le marché gazier et prévention d’éventuelles ruptures d’approvisionnement en réglementant les obligations de stockage, &lt;/div&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;diversification des sources d’approvisionnement en hydrocarbures&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;accélération de la transition énergétique en dépit des obstacles de court terme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;br /&gt; 
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; Vous pouvez également regarder la vidéo Youtube que nous avons réalisé avec Valérie Mignon pour le laboratoire Economix, dans laquelle nous reprenons les éléments exposés dans le Policy Brief. &lt;/div&gt;

&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;https://www.youtube.com/embed/A_-07rkfYOM&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%; border:0;&#34; allowfullscreen title=&#34;YouTube Video&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;

</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Métiers essentiels - quelle contribution des travailleurs immigrés ?</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-06-post-metiers-essentiels/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-06-post-metiers-essentiels/</guid>
      
        <description>&lt;DIV align=&#34;justify&#34;&gt; Pour maintenir les services indispensables aux besoins essentiels de la population lors du confinement du printemps 2020, certains travailleurs ont été autorisés à poursuivre leur activité sur leur lieu de travail. Ces travailleurs, qualifiés d’essentiels, ont été assimilés à des héros et comparés à des combattants envoyés en première ligne. Dans une  &lt;a href=&#34;https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/pdf/let424.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Lettre du Cepii&lt;/a&gt;, avec Anthony Edo et Sonia Louhab, nous avons cherché à déterminer quelle a été la contribution des immigrés à ces travailleurs essentiels.  En France, un dixième de ces travailleurs sont immigrés. Une part similaire à celle qu’ils occupent dans l’emploi total. Toutefois, certains métiers essentiels sont très dépendants de la main-d’oeuvre immigrée : c’est le cas des agents de propreté et des aides à domicile, mais aussi des médecins hospitaliers. Les travailleurs immigrés ont aussi joué un rôle capital en Île-de-France où ils représentent près d’un tiers des travailleurs essentiels et jusqu’à plus de 60 % des agents de propreté et aides à domicile. Ainsi, si au niveau national, les immigrés ont contribué à la continuité de l’activité économique essentielle au prorata de la part qu’ils représentent dans l’emploi, dans certains métiers ou régions leur rôle s’est révélé décisif.&lt;/DIV&gt; 
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
