<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Décroissance on  &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </title>
    <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/tags/d%C3%A9croissance/</link>
    <description>Recent content in Décroissance on  &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <copyright>Lionel Ragot</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0200</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/tags/d%C3%A9croissance/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Décroissance : dialogue avec Timothèe Parrique</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2025-09-08-decroissance-parrique/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Sep 2025 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2025-09-08-decroissance-parrique/</guid>
      
        <description>&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; J&#39;ai proposé à Timothèe Parrique, chercheur en économie écologique à HEC Lausanne, d&#39;échanger sur ses thèses concernant la décroissance.
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
T. Parrique ouvre le débat en remettant en cause la sacralisation du PIB comme indicateur central de prospérité. Pour lui, cette obsession masque les réalités sociales et écologiques et entretient un système insoutenable. Il dénonce également le mythe de la « croissance verte », selon lequel il serait possible de produire toujours plus tout en réduisant l’impact environnemental. À ses yeux, cette promesse de découplage est une illusion dangereuse qui retarde les transformations nécessaires. Face à ce constat, j&#39;apporte une nuance essentielle. Je reconnais la pertinence du diagnostic écologique, mais rappelle que sortir d’un modèle fondé sur la croissance pose d’énormes défis pratiques. Comment assurer la transition sans mettre en péril l’emploi, la stabilité économique et la cohésion sociale ? Je questionne la faisabilité politique et institutionnelle d’un programme de décroissance, soulignant la nécessité de penser les instruments concrets de redistribution et de maintien des services publics.
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
T. Parrique, poursuit en insistant sur le fait que la décroissance n’est pas une récession subie, mais une réduction planifiée et démocratique de la production et de la consommation. Elle vise à recentrer l’économie sur les besoins essentiels et le bien-être collectif, en s’éloignant de l’accumulation matérielle. Il présente cette démarche comme une utopie constructive : il ne s’agit pas d’un retour en arrière, mais d’une réinvention profonde des institutions, des modes de vie et des finalités de nos sociétés. Tout en saluant cette ambition, je m&#39;interroge sur les leviers concrets permettant de mettre en œuvre une telle transformation. Je m’inquiète en particulier des ruptures sociales que pourrait entraîner une transition trop brutale et plaide pour une approche progressive, tenant compte des inerties structurelles et des interdépendances économiques. Là où T. Parrique défend la sobriété et l’usage des technologies « low-tech » adaptées aux limites planétaires, je mets en avant le rôle possible de l’innovation et de la recherche, à condition qu’elles soient guidées par des objectifs de soutenabilité plutôt que par la seule logique du profit.
&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
Au fil de l’échange, se dessine ainsi une confrontation féconde. Loin de s’opposer stérilement, nos approches se complètent et ouvrent la voie à une réflexion plus équilibrée qui interroge à la fois nos représentations de la prospérité et les conditions concrètes de la transition.
&lt;/div&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Croissance durable ou décroissance ?</title>
      <link>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-decroissance/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/posts/2022-08-04-post-decroissance/</guid>
      
        <description>&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; Dans le cadre de l&#39;opération &lt;a href=&#34;https://lecercledeseconomistes.fr/relancons-le-debat-economique/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Relançons le débat économique&lt;/a&gt; du cercle des économistes, j&#39;ai rédigé une  note, intitulée &lt;a href=&#34;https://lionel-ragot.github.io/LR-blog.github.io/rlde-2022-36-ragot.pdf&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Croissance durable ou décroissance ?&lt;/a&gt; essai 3 dans laquelle je pose les termes du débat  entre ces deux voies de sortie du modèle
de développement insoutenable actuel.&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; Mon propos n&#39;est pas de relativiser, d&#39;une manière ou d&#39;une autre,
l&#39;urgence environnementale. Il y a urgence
à prendre des mesures drastiques qui s&#39;imposent pour limiter le
réchauffement climatique. Il y a urgence à réduire nos émissions
polluantes pour préserver la santé humaine et l&#39;écosystème de la
planète. Il y a urgence à préserver la biodiversité pour protéger
le vivant. Il y a urgence à gérer de manière durable les quantités
et la qualité des ressources naturelles, comme l&#39;eau. Les constats sur
l&#39;état de l&#39;environnement et les objectifs à atteindre sont aujourd&#39;hui
largement partagés ; les climatosceptiques sont une espèce en voie
d&#39;extinction sous la pression des faits accumulés par le GIEC. Ce qui
est en débat, et que j&#39;analyse dans cette note, c&#39;est la trajectoire du nouveau chemin que doivent
emprunter nos économies et sociétés. Vers quelle voie devons-
nous nous orienter collectivement pour nous éloigner de ce modèle
de développement insoutenable ? Le moment où cette question est
posée avec insistance cumule une série de crises, comme nous en avons rarement
connu dans l&#39;histoire moderne : sanitaire (Covid-19), écologique (les effets
négatifs ostensibles du réchauffement climatique) et géopolitique (la guerre en Ukraine). Prises individuellement, elles sont déjà de nature à entraîner de profonds changements économiques et
politiques, combinées, elles peuvent conduire à des bifurcations
sociétales radicales. L’Histoire nous enseigne que ces grandes
bifurcations peuvent déboucher sur le meilleur comme le pire.&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt; La décroissance est présentée par ses concepteurs comme l’une
de ces grandes bifurcations qui doivent donner naissance à une
nouvelle société. Pour Serge Latouche, l’un des théoriciens majeurs
de cette mouvance, « le projet de la décroissance n’est ni celui d’une
autre croissance, ni celui d’un autre développement (soutenable,
social, solidaire, etc.), mais bien la construction d’une autre société,
une société d’abondance frugale, une société post-croissance, ou
de prospérité sans croissance ». Seul l’avènement de cette nouvelle
société sauvera l’écosystème de notre planète et l’humanité, les
autres voies n’étant pas des alternatives, mais des impasses.&lt;/div&gt;
&lt;br /&gt;
&lt;div style=&#34;text-align: justify&#34;&gt;
Partant du principe qu’on ne doit croire que sur la base de données
ou de preuves suffisantes, mon propos, fort modeste, consiste à
apporter quelques éléments factuels qui peuvent nourrir le débat et,
par là même, la réflexion des jeunes générations qui doivent former
leur propre conviction sur la croissance durable ou la décroissance.  &lt;/div&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
