<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on  &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </title>
    <link>http://localhost:3508/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on  &#39;We must know — we will know!&#39; D. Hilbert </description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <copyright>Lionel Ragot</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:3508/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Croissance durable ou décroissance ?</title>
      <link>http://localhost:3508/posts/2022-08-04-post-decroissance/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Aug 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:3508/posts/2022-08-04-post-decroissance/</guid>
      <description>Dans le cadre de l&#39;opération Relançons le débat économique du cercle des économistes, j&#39;ai rédigé une note, intitulée Croissance durable ou décroissance?, dans laquelle je pose les termes du débat entre ces deux voies de sortie du modèle de développement insoutenable actuel. Mon propos n’est pas de relativiser, d’une manière ou d’une autre, l’urgence environnementale. Il y a urgence à prendre des mesures drastiques qui s’imposent pour limiter le réchauffement climatique.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Guerre en Ukraine - Bouleversements et défis énergétiques en Europe</title>
      <link>http://localhost:3508/posts/2022-08-04-post-ukraine-cepii/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2022 00:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:3508/posts/2022-08-04-post-ukraine-cepii/</guid>
      <description>La guerre en Ukraine provoque de multiples bouleversements, parmi lesquels la scène énergétique occupe une place de premier plan. L’Europe, très fortement dépendante des hydrocarbures russes, est tout particulièrement touchée. Dans un Policy Brief du Cepii avec 2 co-auteurs du Cepii, Carl Grekou et Valérie Mignon, et 3 co-auteurs de l&#39;IFPEN, Emmanuel Hache, Frédéric Lantz, et Olivier Massol, nous avons analysé les enjeux et défis, pour l’Europe, du conflit russo-ukrainien sur les marchés gazier et pétrolier.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Métiers essentiels - quelle contribution des travailleurs immigrés ?</title>
      <link>http://localhost:3508/posts/2022-08-06-post-metiers-essentiels/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Mar 2022 00:00:00 +0100</pubDate>
      
      <guid>http://localhost:3508/posts/2022-08-06-post-metiers-essentiels/</guid>
      <description>Pour maintenir les services indispensables aux besoins essentiels de la population lors du confinement du printemps 2020, certains travailleurs ont été autorisés à poursuivre leur activité sur leur lieu de travail. Ces travailleurs, qualifiés d’essentiels, ont été assimilés à des héros et comparés à des combattants envoyés en première ligne. Dans une Lettre du Cepii, avec Anthony Edo et Sonia Louhab, nous avons cherché à déterminer quelle a été la contribution des immigrés à ces travailleurs essentiels.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
